\chapter{A Pronúncia Pāli}
\label{pron-pali}

\subsection{As Vogais}

FIXME add more examples and format

\textbf{a} -- Em Português é pronunciado como ‘\emph{a}’ mudo em ‘par\prul{a}’ ou ‘c\prul{a}nec\prul{a}’.

Em Português do Brasil é melhor exemplificar em inglês: O ‘\emph{a}’ funciona como o ‘\emph{u}’ na palavra inglesa ‘\emph{shut}’; nunca aberto como em ‘\emph{cat}’, e nunca como em ‘\emph{take}’.

\emph{ā} -- Como ‘á’ de ‘já'ou ‘a’ de ‘tomar’.

\emph{e} -- É pronunciado como ‘ê’ longo.

\emph{i} -- Como ‘\emph{i}’.

\emph{ī} -- Como ‘\emph{i}’ longo.

\emph{o} -- Como ‘\emph{ô}’ longo.

\emph{u} -- Como ‘\emph{u}’.

\emph{ū} -- Como ‘\emph{u}’ longo.

\subsection{As Consoantes}

\emph{c} -- É pronunciado como ‘\emph{tch}’, assim como o ‘\emph{ch}’ inglês em ‘\emph{chair}’; nunca como ‘\emph{c}’ em ‘\emph{cavalo}’ ou ‘\emph{ch}’ em ‘\emph{cheirar}’, ‘\emph{chover}’.

\emph{g} -- Como em ‘\emph{gamo}’.

\emph{h} -- Mesmo que colocado imediatamente a seguir às consoantes ou consoantes duplas, o ‘\emph{h}’ é sempre aspirado como sopro em suspiro gutural, típico na língua inglesa; exemplo como no inglês: ‘\emph{bh}’ ‘\emph{cabhorse}’; ‘\emph{ch}’ como

‘\emph{chh}’ em ‘\emph{ranch-house}’; ‘\emph{dh}’ como em ‘\emph{handhold}’; ‘\emph{gh}’ como em ‘\emph{bag-handle}’; ‘\emph{jh}’ como ‘\emph{dgeh}’ em ‘\emph{sledgehammer}’, etc.

\emph{j} -- Não como em ‘\emph{jarra}’, mas como ‘\emph{dj}’ de ‘\emph{djarra}’; como na palavra inglesa ‘\emph{joy}’.

\emph{ṁ} -- O chamado ‘nasal’ é como o ‘m’ em ‘\emph{amparo}’ ou, ‘\emph{ambiente}’.

\emph{s} -- Sempre como em ‘\emph{sublimar}’ ou em ‘\emph{se}’; nunca como ‘\emph{z}’, ex: em ‘\emph{causar}’ ou em ‘\emph{físico}’.

\emph{ñ} -- Como o ‘\emph{nh}’ normal na língua portuguesa; ex: ‘\emph{manhã}’, ‘\emph{minha}’, ‘\emph{apanhar}’, etc.

\emph{ph} -- Como ‘\emph{f}’ seguido de suspiro gutural como no inglês, assim como o ‘\emph{ph}’ da palavra inglesa ‘\emph{haphazard}’.

\emph{th} -- Como ‘\emph{t}’ seguido de suspiro gutural típico do ‘\emph{h}’ em inglês.

\emph{y} -- Como o ‘\emph{i}’ normal.

\emph{ṭ, ṭh, ḍ, ḍh} -- São sons de língua, ditos cerebrais; ao pronunciá-los deve-se pressionar a língua contra o céu da boca.

\emph{Consoantes duplas} -- Cada uma deve ser pronunciada, como ‘\emph{bb}’ em ‘\emph{subbase}’.
