\chapter{PREFÁCIO à Terceira Edição Portuguesa}

Uma tradução é sempre delicada no que respeita a preservar o sentido e significado original que o autor quis transmitir, principalmente quando envolve um Ensinamento milenar, como o do Buddha. Este livro em particular, inclui transcrições directas das Escrituras Budistas Theravada, sendo esta uma tradução para a língua portuguesa da versão inglesa anteriormente traduzida do original alemão. Por conseguinte, exigiu um cuidado extra com relação aos princípios fundamentais do Dhamma, no sentido de evitar deturpações do seu significado original, uma vez que contém precisamente transcrições directas parciais de alguns dos principais \emph{Suttas} do Cânone Pāḷi.

Após várias considerações, procedeu-se ao ajuste de alguns dos termos chave do Budismo, como o caso mais pertinente do termo \emph{Sati} na língua Pāḷi, traduzido normalmente para o inglês como ``mindfulness'' e para o português directamente do inglês como ``plena atenção'', não fazendo a justiça devida ao significado original mais amplo que o termo \emph{Sati} comporta. Neste trabalho decidiu-se então, para traduzir melhor esse significado mais amplo de \emph{Sati}, adoptar-se a palavra ``consciência'' em vez de meramente ``plena atenção'', evitando assim a deturpação e o reducionismo do seu significado. De uma forma mais abrangente, o termo português ``consciência'', abarca simultaneamente os quatro termos em inglês, ``consciousness'', ``conscience'', ``mindfulness'' e ``awareness'', que traduzem mais completamente as noções ausentes nos termos ``plena atenção'' de uma consciência já espiritual, não só de atenção mesmo que plena no seu limite cognitivo em termos de memória, inteligência e consciência - a presença e lembrança correcta do que é importante e se deve fazer e como se deve fazer, saudável e correctamente, diligentemente, com responsabilidade humana e espiritual. Significa a forma cuidada com que se usa, aplica e presta atenção, mais do que a atenção propriamente dita, que por si só, na óptica da Palavra do Buddha, pode ser aplicada e usada tanto sábia como inconscientemente e até de uma forma criminosa. Daí os termos \emph{yoniso manasikara} (atenção correcta, sabiamente aplicada) versus \emph{ayoniso manasikara} (atenção incorrecta, mal aplicada).

Por sua vez na cultura e língua inglesa, o uso dos termos ``Consciousness'' versus ``Conscience'' apresentam uma distinção de significado em que o significado o primeiro se circunscreve mais aos sentidos físicos humanos, a função cognitiva física e sensorial do corpo, que em Pāḷi se traduz por \emph{Viññāṇa}, termo que neste livro se traduziu para o português como ``cognição'', fazendo aqui também jus à raiz sânscrita do Pāli \emph{Viññāṇa}. ``Conscience'' na cultura e língua inglesa, traduz mais o aspecto ético que se aproxima mais do significado de \emph{sati} no que respeita ao princípio do cuidado, da diligência e da consciência, num todo de princípios éticos e qualidades fundamentais que no Ensinamento do Buddha ajudam a conduzir-nos ao caminho da purificação e realização espiritual.

Sendo este só um exemplo, entre vários termos, tentou-se assim ajustar da melhor forma as diferentes expressões usadas, no sentido de respeitar tanto o Pāḷi original, como o próprio autor, o Venerável Nyanatiloka Mahāthera.

Os trechos em itálico encontrados ao longo do livro são os comentários do autor, à excepção dos termos Pāḷi também em itálico.

A fundamentação dos significados Pāḷi, foi apoiada com a colaboração de outros monásticos versados em Pāḷi e com o suporte adicional dos dicionários `Pāḷi-English Dictionary' de T. W. Rhys Davids e William Stede, bem como `Buddhist Dictionary' de Nyanatiloka Mahāthera.

\emph{Dhammiko Bhikkhu}
