\chapter{Introdução}

\section{O Buddha}

O Buddha ou Iluminado -- lit. Aquele que sabe ou o Desperto -- é o nome
honorífico conferido ao Sábio indiano, Gotama, que desvendou e proclamou ao
mundo a lei da libertação, conhecida no Ocidente pelo nome de Budismo.

Nasceu no Século VI a.C., em Kapilavatthu, filho do rei que na época regia o
País Sakya, um principado situado na zona de fronteira com o actual Nepal. O seu
nome próprio era Siddhattha e seu nome de clã Gotama (Sânscrito:
\emph{Siddhārtha Gautama}). Aos 29 anos de idade, renunciou ao esplendor da sua
vida principesca como herdeiro real, e tornou-se um asceta mendicante, com o
propósito de descobrir uma solução para aquilo que antes havia reconhecido como
um mundo de sofrimento. Depois de uma busca de seis anos sob a orientação de
vários instrutores religiosos e de um período de auto-mortificação infrutífera,
Siddhattha finalmente alcançou a Iluminação Perfeita (\emph{sammāsambodhi}),
debaixo da árvore \emph{Bodhi} em Gayā (actualmente Boddh-Gayā). Seguiram-se
quarenta e cinco anos de incansável ensinamento e pregação, e finalmente, no seu
octogésimo ano de vida, morre em Kusinara ``aquele ser não iludido que surgiu
para a bênção e alegria do mundo''.

O Buddha não é nem um deus nem um profeta, nem a encarnação de um deus, mas um
ser humano supremo que, através do seu próprio empenho, alcançou a redenção
final, a sabedoria perfeita, tornando-se ``o mestre sem par de deuses e
homens''. É um ``Salvador'' unicamente no sentido em que mostra aos homens como
se salvarem a si próprios, seguindo até ao fim, na prática, o caminho percorrido
e mostrado por ele. O Buddha, na sua consumada harmonia de sabedoria e
compaixão, encarna o ideal universal e intemporal do homem Aperfeiçoado.

\section{O Dhamma}

O Dhamma -- é o Ensinamento da Libertação total, tal como foi desvendado, realizado e proclamado pelo Buddha. Tem sido transmitido na antiga língua Pāli e preservado em três grandes colecções de livros, chamados \emph{Ti-Piṭaka}, os ``Três Cestos'', nomeadamente:

\begin{enumerate}
  \item o \emph{Vinaya-piṭaka}, ou a Colecção da Disciplina, contendo as regras
        da ordem monástica;

  \item o \emph{Sutta-piṭaka}, ou a Colecção dos Discursos, consistindo em
        vários livros de discursos, diálogos, versos, histórias, etc., tratando
        da doutrina em si, tal como foi resumida nas ``Quatro Nobres Verdades'';

  \item o \emph{Abhidhamma-piṭaka}, ou a Colecção Filosófica, apresentando os
        ensinamentos do \emph{Sutta-piṭaka} de uma forma sistemática e
        filosófica.
\end{enumerate}

O \emph{Dhamma} não é uma doutrina de revelação, mas o ensinamento da Iluminação
baseado na compreensão lúcida da realidade. É o ensinamento da \emph{Quádrupla
  Verdade} que trata dos factos fundamentais da vida e da libertação realizada
através do próprio esforço do homem, em direcção à introspecção e purificação. O
\emph{Dhamma} oferece um sistema ético superior, mas realista, uma análise
penetrante da vida, uma filosofia profunda, métodos práticos para o treino da
mente -- resumidamente, uma orientação no seu todo, perfeita e acessível no
Caminho para a Libertação. Ao responder ao clamor tanto do coração como da
razão, e ao mostrar o libertador ``Caminho do Meio'' que nos conduz para além de
todos os extremos fúteis e destruidores da mente e da conduta individual, o
\emph{Dhamma} tem e terá sempre um apelo intemporal e universal onde quer que
existam corações e mentes suficientemente maduras para valorizar a sua Mensagem.

\section{O Sangha}

O Sangha -- lit. a assembleia, ou comunidade -- é a Ordem dos \emph{Bhikkhus} ou
Monges Mendicantes, fundada pelo Buddha e ainda existente na sua forma original
em Myanmar (Birmânia), Tailândia, Sri Lanka (Ceilão), Camboja, Laos e Chittagong
(Bengala). Juntamente com a Ordem dos monges Jainas, é uma das ordens monásticas
mais antigas do mundo. Entre os mais famosos discípulos no tempo do Buddha,
encontravam-se: Sāriputta que, a seguir ao próprio Mestre, tinha a mais profunda
compreensão no \emph{Dhamma}; Moggallāna, dotado com os maiores poderes
sobrenaturais; Ānanda, o devotado discípulo e constante companheiro do Buddha;
Mahā-Kassapa, o Presidente do Conselho que se reuniu em Rājagaha imediatamente a
seguir à morte do Buddha; Anuruddha, o mestre de visão divina e da consciência
pura e Rāhula, o filho do próprio Buddha.

O \emph{Sangha} providencia o veículo externo e as condições favoráveis para
todos aqueles que, livres das distracções mundanas, desejem seriamente devotar
toda a sua vida à realização do mais elevado objectivo que é a libertação.
Assim, o \emph{Sangha} também possui um significado universal e intemporal, onde
quer que o desenvolvimento religioso alcance a maturidade.

\section{O Triplo Refúgio}

O Buddha, o Dhamma e o Sangha, são designados ``As Três Jóias''
(\emph{tiratana}) pela sua pureza inigualável e por serem, para o budista,
aquilo que há de mais precioso no mundo. Estas ``Três Jóias'' constituem também
o ``Triplo Refúgio'' (\emph{ti-saraṇa}) que o praticante assume, ao proferir as
palavras com as quais o declara ou reafirma, ao adoptá-las como guias da sua
vida e do seu pensamento.

A fórmula Pāli do Refúgio é ainda a mesma aquando do tempo do Buddha:

\begin{verse}
  \emph{Buddhaṁ saraṇaṁ gacchāmi.}\\
  \emph{Dhammaṁ saraṇaṁ gacchāmi.}\\
  \emph{Sanghaṁ saraṇaṁ gacchāmi.}

  Eu busco o refúgio no Buddha.\\
  Eu busco o refúgio no Dhamma.\\
  Eu busco o refúgio no Sangha.
\end{verse}

É através do simples acto de recitar esta fórmula três vezes, que uma pessoa se
considera budista. Na segunda e terceira repetições, acrescentam-se as palavras
correspondentes \emph{Dutiyampi} e \emph{Tatiyampi} no início das frases:

\begin{verse}
  \emph{Dutiyampi Buddhaṁ saraṇaṁ gacchāmi}.\\
  \emph{Dutiyampi Dhammaṁ saraṇaṁ gacchāmi.}\\
  \emph{Dutiyampi Sanghaṁ saraṇaṁ gacchāmi.}

  Pela 2ª vez eu busco o refúgio no Buddha.\\
  Pela 2ª vez eu busco o refúgio no Dhamma.\\
  Pela 2ª vez eu busco o refúgio no Sangha.

  \emph{Tatiyampi Buddhaṁ saraṇaṁ gacchāmi.}\\
  \emph{Tatiyampi Dhammaṁ saraṇaṁ gacchāmi.}\\
  \emph{Tatiyampi Sanghaṁ saraṇaṁ gacchāmi.}

  Pela 3ª vez eu busco o refúgio no Buddha.\\
  Pela 3ª vez eu busco o refúgio no Dhamma.\\
  Pela 3ª vez eu busco o refúgio no Sangha.
\end{verse}

\section{Os Cinco Preceitos}

A seguir à fórmula do Triplo Refúgio, normalmente assumem-se os Cinco Preceitos
Morais (\emph{pañca-sīla}). A sua observância é o requisito de base para uma
vida íntegra e consequente progresso em direcção à Libertação.

\begin{enumerate}
  \item \emph{Pāṇātipātā veramaṇī sikkhāpadaṁ samādiyāmi.}\\
        Eu assumo o preceito de me abster de matar seres vivos.

  \item \emph{Adinnādānā veramaṇī sikkhāpadaṁ samādiyāmi.}\\
        Eu assumo o preceito de me abster de tirar o que não me é oferecido.

  \item \emph{Kāmesu micchācārā veramaṇī sikkhāpadaṁ samādiyāmi.}\\
        Eu assumo o preceito de me abster de sexualidade imprópria.

  \item \emph{Musāvādā veramaṇī sikkhāpadaṁ samādiyāmi.}\\
        Eu assumo o preceito de me abster de discurso desonesto.

  \item \emph{Surāmeraya-majja-pamādaṭṭhānā veramaṇī sikkhāpadaṁ samādiyāmi.}\\
        Eu assumo o preceito de me abster de bebidas e drogas intoxicantes que
        conduzem à falta de consciência.
\end{enumerate}
