\chapterNote{A Nobre Verdade da Extinção do Sofrimento}

\chapter{A Terceira Nobre Verdade}

\tocChapterNote{A Nobre Verdade da Extinção do Sofrimento}

Afinal, o que significa a nobre verdade da extinção do sofrimento? É o total
desvanecimento e fim deste anseio, a sua renúncia e abandono, o seu desapego e a
sua libertação.

Mas onde pode este anseio desaparecer, onde é que poderá ser extinto?

Onde quer que existam coisas belas e agradáveis no mundo, aí se poderá desvanecer este anseio, aí poderá ser extinto.

\quoteRef{DN 22}

Seja no passado, presente ou futuro, quem de entre os monges ou sacerdotes
encarar as coisas belas e agradáveis como impermanentes (\emph{anicca}),
portadoras de infelicidade (\emph{dukkha}) e vazias de um eu (\emph{anattā}),
como doenças ou cancros, esses são os que superam o anseio.

\quoteRef{SN 12.66}

\section{A Dependência da Extinção\\ de Todos os Fenómenos}

É através do total desvanecimento e extinção do anseio (\emph{taṇhā}), que se
extingue o apego (\emph{upādāna}); através da extinção do apego, extingue"-se o
processo de retorno (\emph{bhava}); através da extinção do processo (kármico) do
retorno, extingue"-se o renascer (\emph{jāti}); e através da extinção do
renascer, extingue"-se a decadência e a morte, a tristeza, a lamentação, o
sofrimento, a angústia e o desespero. Assim se realiza a extinção de toda esta
carga de sofrimento.

\quoteRef{SN 12.43}

Daí o aniquilar, o cessar e o superar da corporalidade, da sensação, da
percepção, das formações mentais e da cognição -- isto é o fim do sofrimento, o
fim da doença, a vitória sobre a idade avançada e a morte.

\quoteRef{SN 22.30}

\begin{quote}
  O movimento ondulatório a que chamamos onda -- e que no observador ignorante
  gera a ilusão de uma e mesma massa de água movendo"-se à superfície do lago --
  é produzido e insuflado pelo vento e mantido pelas energias acumuladas. Ora,
  depois do vento parar e não mais agitar a água do lago, as energias acumuladas
  serão gradualmente consumidas e, consequentemente, todo o movimento
  ondulatório chegará ao fim. Da mesma forma, se não for adicionado ao fogo novo
  combustível, este extinguir"-se-á, depois de consumir todo o combustível
  existente.

  Assim também, este processo dos cinco khandhas -- que cria a ilusão de uma
  entidade"-ego na pessoa mundana ignorante -- é gerado e insuflado pelo anseio
  (\emph{ta\d{n}hā}) de afirmação da vida e mantido durante certo tempo, pelas energias de
  vida acumuladas. Ora, após o combustível (\emph{upādāna}), i.e., o anseio e
  apego à vida, cessar, se nenhum anseio impulsionar de novo este processo dos
  cinco khandhas, a vida continuará enquanto ainda houver energias de vida
  acumuladas, mas com a sua destruição pela morte, o processo dos cinco khandhas
  alcançará então a extinção final.

  Assim, Nibbāna, ou “extinção” (Sânscrito: \emph{nirvā\d{n}a}; derivado de nir +
  vā -- parar de soprar, apagar"-se) poderá ser considerado sob dois aspectos a
  citar:

  \begin{enumerate}

    \item “Extinção das Impurezas” (\emph{kilesa"-parinibbāna}), que se
          alcança ao realizar o nível de Arahant, ou Purificação Nobre, o que
          geralmente ocorre durante o período de vida; nos Suttas é referido
          como \emph{saupādisesa"-nibbāna}, i.e., “Nibbāna com os agregados da
          existência ainda remanescentes”.

    \item “Extinção do processo dos cinco khandhas”
          (\emph{khandha"-parinibbāna}), que ocorre à morte do Arahant, referida
          nos Suttas como: \emph{anupādisesa"-nibbāna}, i.e., “Nibbāna já sem os
          agregados da existência remanescentes”.

  \end{enumerate}
\end{quote}

\section{Nibbāna}

Isto é na verdade, a paz, o mais elevado, nomeadamente o fim de todas as
formações kármicas, o renunciar de toda a forma de renascimento, o
desvanecimento do anseio e do apego, a extinção, \emph{Nibbāna}.

\quoteRef{AN 3.32}

Extasiado na sensualidade, enfurecido pela raiva, cego pela ilusão, avassalado,
com a mente enredada, dirige"-se o homem à sua própria ruína, à ruína dos outros,
à ruína de ambos, acabando por experimentar a dor e a angústia mental. Mas, se
abandonar a sensualidade, a raiva e a ilusão, o homem não se dirige à sua
própria ruína, nem à ruína dos outros, nem à ruína de ambos, e acaba então por
não experimentar nem dor, nem angústia mental. Assim é o \emph{Nibbāna}
imediato, visível nesta vida, convidativo, cativante e compreensível aos olhos
dos sábios.

\quoteRef{AN 3.55}

A extinção da cobiça, a extinção do ódio, a extinção da ilusão, isto é na
verdade chamado de \emph{Nibbāna}.

\quoteRef{SN 38.1}

\clearpage

\section{O Arahant, o Puro (Santo)}

E para um discípulo assim liberto, em cujo coração mora a paz, nada mais há a
acrescentar ao que já foi feito, e nada mais resta ser feito. Tal como uma rocha
sólida e inabalável ao vento, assim também nem formas, nem sons, nem
odores, nem sabores, nem contactos de género algum, nem o desejável ou o
indesejável, conseguirão perturbar tal discípulo. Firme na sua mente, ele
conquista a libertação.

\quoteRef{AN 6.55}

E aquele que reflectiu sobre todos os contrastes nesta terra, que já não se
deixa perturbar por mais nada no mundo, “O Pacífico”, livre da raiva, da
tristeza e da saudade, esse transcendeu o nascimento e a decadência.

\quoteRef{Snp 1048}

\section{O Incondicionado}

Na verdade, existe uma dimensão, onde nem sequer existe o sólido, nem o fluido,
nem calor, nem movimento, nem este nem qualquer outro mundo, nem sol, nem lua.

A isto eu chamo nem surgir, nem passar, nem permanecer quieto, nem nascer, nem
morrer. Não existe sequer um ponto de apoio, nem desenvolvimento, nem qualquer
base. Isto é o fim do sofrimento.

\quoteRef{Ud 8.1}

Existe um Não"-nascido, Não"-originado, Não"-creado, Não"-formado. Se não existisse
este Não"-nascido, Não"-originado, Não"-creado, Não"-formado, então a saída do mundo
do nascido, do originado, do creado e do formado, não seria possível.

Mas uma vez que existe este Não"-nascido, Não"-originado, Não"-creado, Não"-formado,
é possível sair do mundo do nascido, do originado, do creado e do formado.

\quoteRef{Ud 8.3}
