\chapter{Outras obras do Autor}

{\centering
  \emph{(Disponibilizadas pela Buddhist Publication Society)}
\par}

\bigskip

\textbf{The Buddha's Path to Deliverance}

Esta antologia clássica do Cânone Pāli, traça esquematicamente o curso inteiro de desenvolvimento meditativo, assim como prescrito nos textos budistas mais antigos. O autor procedeu à compilação deste trabalho, quase na sua totalidade a partir dos \emph{suttas}, delineando um manual de meditação compreensivo pelas próprias palavras do Buddha, clarificando com breves mas esclarecedoras explicações.

216 + XII páginas\hfill Ordem nº. BP 202S

\bigskip

\textbf{Buddhist Dictionary}

Desde a sua primeira publicação em 1952, este manual de termos e doutrinas
budistas tem sido um fiel companheiro e fonte de ajuda no estudo da literatura
budista. O Ven. Nyanatiloka oferece explicações autênticas e lúcidas de termos
Pāli budistas, com referência cruzada e igualmente fontes referenciadas. Este
livro servirá de ajuda tanto para o estudante sério, como para o profissional
académico de Budismo.

258 + X páginas\hfill Ordem nº BP 601S

\clearpage

\textbf{Fundamentals of Buddhism}

Neste opúsculo da edição `Wheel', o autor explica ``As Quatro Nobres Verdades'',
o \emph{karma}, o renascer, a génese dependente, e a meditação, de uma forma
bastante esclarecedora, não só para aqueles ainda pouco familiarizados com o
Budismo, mas também para aqueles que já estudam o Dhamma há bastante
tempo, mas que se sentem insatisfeitos com as versões melancólicas e
superficiais sobre o ensinamento, tão em voga nos dias de hoje.

80 páginas\hfill Ordem nº Wh 394/396

